\begin{titlepage}
  \pagestyle{plain}
  \parindent0mm
%  \setcounter{page}{3} % Setzen der Seitenzahl auf 7 wegen vorangehenden Seiten

\begin{center}
\vspace*{1cm}

  {\Large \textbf{\itmtitle}}
  \\[6mm]
  \parbox[t]{5cm}{\hrulefill}
  \\[1cm]
  %
  Zur Erlangung des akademischen Grades \\[.6cm]

\textbf{ \large Doktor der Ingenieurwissenschaften }\\[.6cm]

 der

  Fakultät für Maschinenbau\\
  Karlsruher Institut für Technologie (KIT)\\[.6cm]

%vorgelegte\\
genehmigte \\
\textbf{ Dissertation} \\[.6cm]


  von\\[2cm]

\textbf{{\large \itmauthor}}

  aus Königsfeld \\[6mm]
  \parbox[t]{5cm}{\hrulefill}
  \\[1cm]


\end{center}

\vfill

Tag der mündlichen Prüfung: \hfill \Abgabedatum \\
Hauptreferent: \hfill Prof.~Dr.-Ing. habil. Alexander Fidlin\\
Korreferent: \hfill Prof.~Dr.-Ing. Utz von Wagner\\
%Hauptreferent: \hfill  \\
%Korreferent: \hfill


%
%\cleardoublepage
%






\cleardoublepage
%\pagestyle{plain}
\pagestyle{scrheadings}


\chapter*{Kurzfassung}
\pagenumbering{Roman}  % Ab hier wird die Nummerierung gestartet
\setcounter{page}{1} % Setzen der Seitenzahl auf 7 wegen vorangehenden Seiten
\addcontentsline{toc}{chapter}{Kurzfassung}	% Fügt den Abschnitt dem Inhaltsverzeichnis hinzu
\markboth{Kurzfassung}{Kurzfassung} 	% Eintrag in Kopfzeile
Reibungserregte Schwingungen in Pkw-Schaltgetrieben sind ein unerwünschtes dynamisches Phänomen, das beim Schalten der Gänge auftreten kann und zu hörbarem Quietschen, manchmal sogar zur Schädigung führt. Es wurde bisher experimentell beobachtet, aber noch nicht vollständig verstanden, weshalb die zuverlässige Unterdrückung nicht gelingt. \\
In dieser Arbeit wird die mechanische Modellbildung eines Schaltgetriebes als System flexibler Körper beschrieben, mit dem Ziel, die Ursachen reibungserregter Schwingungen zu finden. Die Grundannahme besteht darin, dass die Entstehung aus der Interaktion von Getriebewellen, Verzahnungsstufen, Reibkupplung und Betätigung resultiert, weshalb diese Komponenten im Modell enthalten sind. Die Wellen sind starre Körper, die Kräfte übertragen. Die Verzahnung wird als nichtholonome Bindungsgleichung berücksichtigt. In der gleitenden Kupplung wirken Reibkräfte und -momente. Sie wird -- je nach Modell -- entweder starr oder elastisch eingeführt. Die Betätigung ist im einfachsten Fall eine äußere Kraft, im detaillierten Modell eine als Rohrströmung modellierte Hydraulikleitung mit Betätigungszylindern. \\
Die Grundeffekte, mit denen Instabilitäten erklärt werden, können bereits an einem Starrkörpermodell bestehend aus Kupplung, Verzahnung und Wellen demonstriert werden. Dabei findet eine Modenkopplung von Starrkörper-Eigenmoden statt. Im Falle einer Instabilität kann es zu sich lösenden Kontakten und Haft-Gleit-Übergängen kommen, weshalb neben dem Quietschen grundsätzlich auch Materialschädigung denkbar ist. \\
Die Grundeffekte kommen bei Modellverfeinerungen und -erweiterungen in modifizierter Form vor. Da die Hydraulikleitung eine mitbewegte Komponente des Getriebes ist, die bei Eintreten der Instabilität zu vibrieren beginnt, stellt sich in der Leitung eine pulsierende Strömung ein. Diese Eigenschaft wird experimentell bestätigt. Die Kopplung mit dem Schaltgetriebe führt zur Interaktion von Fluid- und Starrkörper-Schwingungsformen. \\
Die Berücksichtigung der Reibung im Verzahnungsmodell induziert sowohl eine periodische Anregung als auch einen Anstieg der Dämpfung, hat aber auf die Instabilität einen vergleichsweise kleinen Einfluss. Viel größer ist die Veränderung, wenn die Elastizität der Kupplung mit berücksichtigt wird, da die Interaktion elastischer Moden, Reibung und der Starrkörperschwingungsformen zu neuen Instabilitäten führt. \\
Die Ursachen reibungserregter Schwingungen in Schaltgetrieben werden in minimalen Modellen gefunden. Komplexere Simulationsmodelle (z.B. in industriellen Anwendungen) müssen eine vergleichbare Struktur besitzen, um eine quantitative Vorhersage solcher Effekte treffen zu können. 

\cleardoublepage

\end{titlepage} 